\pagestyle{empty}
\cleardoublepage
\pagestyle{fancy}

%\begin{table}[h]

\chapter{Padrões Linguísticos}\label{cap3}

\textit{Este capítulo tem o intuito de detalhar os padrões linguísticos desenvolvidos para identificar
os componentes dos diagramas de classe e de sequência a partir de estórias de usuário.}

\section{Introdução}\label{cap3:introducao}

%Falar dos padrões e do ANTLR

Os padrões linguísticos são um conjunto de palavras (classificadas morfossintaticamente)
dentro de uma oração, seguindo regras de combinações de classes gramaticais com o
objetivo de identificar classes, atributos, métodos, relacionamentos e atores.

Esses padrões foram definidos após a análise bibliográfica de trabalhos relacionados e pela
análise morfossintática de estórias de usuário, escritas sob o padrão BDD\footnote{\url{http://dannorth.net/whats-in-a-story/}}
e em português brasileiro, com o intuito de criar
padrões genéricos que atenda a diversas especificações de estórias de usuário nesse formato. 
Para isso, realizou-se uma amostragem de 5 estórias de usuário de diferentes domínios de aplicação. Essas estórias encontram-se disponíveis 
junto com a ferramenta ClasSeq no link \url{https://goo.gl/nYSNRA}.

Inicialmente são identificadas as classes, os atributos, os métodos e os relacionamentos
que compõe a estrutura do diagrama de classes, em seguida, são extraídos os atores do
sistema e a ordem de suas ações que irão definir o comportamento do diagrama de sequência.

Para uma melhor identificação dos componentes dos diagramas de classe e de sequência, realizou-se um pré-processamento na estória de usuário. 
Assim, removeu-se as palavras reservadas ao padrão BDD, espaços em branco, mensagens e as locuções verbais compostas por ``deve'' + verbo. Além disso,
para alcançar esse mesmo objetivo, removeu-se sentenças que pertencem ao título do cenário e ao benefício da estória de usuário,
pois apresentam sentidos superficiais e não detalham os procedimentos descritos pelo usuário \citep{bdd}.

A implementação dos padrões foi feita com o apoio da ferramenta ANTLR
(\textit{ANother Tool for Language Recognition}) \citep{parr2013definitive},
ela é uma ferramenta de linguagem que fornece uma estrutura para construir reconhecedores,
compiladores e tradutores a partir de descrições gramaticais.
É amplamente utilizado no meio acadêmico e na indústria para construir todos os tipos de linguagens,
ferramentas e frameworks. A escrita da Gramática foi realizada com o auxílio do
ANTLRWorks\footnote{\url{http://www.antlr3.org/works/}} (Ambiente de desenvolvimento de gramática para o ANTLR).

Nas Seções \ref{cap3:diagramaClasse} e \ref{cap3:diagramaSequencia} são detalhados os padrões linguísticos responsáveis 
por identificar os compoentes dos diagramas de classe e de sequência, respectivamente.

\section{Padrões para identificar os componentes dos diagramas de classe}\label{cap3:diagramaClasse}

%Falar dos padrões de Classe, atributo, método e relacionamento.

Na Tabela \ref{cap3:tabela1} são exibidos os padrões linguísticos utilizados para identificar os componentes dos diagramas de classes,
juntamente com a quantidade de ocorrências para cada padrão identificado em todas as estórias de usuário analisadas.
Os substantivos destacados em itálico significam que são candidatos a classes. O símbolo ``?'' significa que a classe gramatical pode ou não ocorrer.

% Padrões Linguísticos: diagramas de classe
\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Padrões Linguísticos: diagramas de classe}
\begin{tabular}{|p{3,8cm}|p{8cm}|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Tipo}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Padrão Linguístico}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Qnt.}} \\ \hline
Classe & Substantivo E Preposição E \textit{Substantivo} & 13 \\ \hline
Classe E Atributo & (Artigo OU Numeral) E \textit{Substantivo} E {[}Verbo{]}? E Adjetivo & 20 \\ \hline
Classe E Método E Relacionamento 1..n & Verbo Infinitivo E (Artigo OU Numeral)? E \textit{Substantivo} & 06 \\ \hline
Método & Verbo Infinitivo E (Vírgula OU Conjunção Coordenada) & 03 \\ \hline
Atributo & Artigo E Substantivo E Preposição E \textit{Substantivo} E Preposição E (Numeral OU Substantivo) & 05 \\ \hline
Atributo & (Conjunção Coordenada OU Vírgula OU Dois pontos) E {[}Artigo{]}? E \textit{Substantivo} E (Preposição E \textit{Substantivo})? & 03 \\ \hline
Relacionamento 1..1 & Artigo E \textit{Substantivo}$_1$ E (Preposição E \textit{Substantivo}$_1$)? E (Verbo OU Verbo Infinitivo) E {[}Artigo{]}? E \textit{Substantivo}$_1$ E (Preposição E \textit{Substantivo}$_1$)? & 08 \\ \hline
Relacionamento 1..n E Atributo & Artigo E \textit{Substantivo}$_1$ E (Preposição OU Verbo) E Numeral E \textit{Substantivo}$_n$ & 03 \\ \hline
Relacionamento 1..n & Numeral E \textit{Substantivo}$_n$ E {[}Adjetivo{]}? E Preposição E \textit{Substantivo}$_1$ & 06 \\ \hline
\end{tabular}
\label{cap3:tabela1}
\end{table}

% Classe

{\bf
\begin{itemize}
  \item Classe
\end{itemize}}

Com o objetivo de melhorar a precisão dos padrões na identificação das classes, utilizou-se o algoritmo de \cite{orengo2001stemming} para 
extrair o radical da palavra e, posteriormente, armazená-la numa estrutura de dados
com o propósito de evitar que outras classes de mesmo grau, número ou gênero sejam identificadas.
A estrutura de dados utilizada foi o
\textit{HashMap}\footnote{\url{https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/HashMap.html}},
onde a chave é o radical e o valor é sempre a classe identificada. O mesmo processo também foi aplicado na
identificação de métodos.

Com o intuito de exemplificar o uso de padrões linguísticos, no texto retirado de \cite{bdd} e traduzido para o português,
``Desejo retirar dinheiro de um caixa automático'',
o padrão ``Artigo E Substantivo E Adjetivo'' é identificado em
``um caixa automático''. A palavra \textbf{caixa} é identificada como classe e o radical
``caix'' é armazenado no \textit{HashMap} como chave e a classe como valor.
Além disso, é criado o atributo \textbf{descricao} do tipo \textit{String} nessa classe, devido
o adjetivo ``automático'' caracterizar a classe ``Caixa''.

Para classes no plural, foi implementado um algoritmo para convertê-la para o singular
seguindo as regras descritas por \cite{orengo2001stemming} para a língua portuguesa.
Essa implementação foi necessária devido a uma
convenção\footnote{\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/codeconventions-135099.html}}
que o nome da classe deve estar no singular. Além disso, devido a mesma convenção, todas as classes
são armazenadas sem acentuação e com a inicial maiúscula e o restante minúsculo.

Com o propósito de exemplificar as convenções de classes, no texto retirado de \cite{campos}, ``Quando eu vou para a lista de produtos'', o padrão
``Substativo E Preposição E Substantivo'' é identificado em ``lista de produtos''. Como a palavra \textbf{produtos},
identificada como classe, está no plural, então, a simples remoção da letra `s' converteria essa classe para o singular.
Na Tabela \ref{cap3:tabela2} são apresentas as regras utilizadas para a flexão do plural para o singular.
Com isso, todas as classes são geradas conforme essa convenção.

% Flexão do plural para o singular de substantivos

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Flexão do plural para o singular}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
{\bf Regra}                     & {\bf Ação}            \\ \hline
Terminados em ‘NS’              & Troca-se por ‘M’      \\ \hline
Terminados em ‘ÕES’ ou ‘ÃES’	& Troca-se por ‘ÃO’     \\ \hline
Terminados em ‘AIS’             & Troca-se por ‘AL’     \\ \hline
Terminados em ‘ÉIS’ ou ‘EIS’    & Toca-se por ‘EL’	\\ \hline
Terminados em ‘ÓIS’             & Troca-se por ‘OL’     \\ \hline
Terminados em ‘IS’              & Troca-se por ‘IL’     \\ \hline
Terminados em ‘LES’             & Troca-se por ‘L’      \\ \hline
Terminados em ‘RES’          	& Troca-se por ‘R’	\\ \hline
Terminados em ‘S’               & Remove-se o ‘S’       \\ \hline
\end{tabular}
\label{cap3:tabela2}
\end{table}

% Método

{\bf
\begin{itemize}
  \item Método
\end{itemize}}

Os padrões linguísticos que identificam os métodos extraem somente verbos com a forma nominal no
infinitivo, ou seja, os verbos que apresentam-se naturalmente, sem qualquer conjugação, terminando em -ar, -er ou -ir
(e -or, no caso do verbo pôr e seus derivados). Para auxiliar nessa identificação, implementou-se uma base de ações,
composta por 24 verbos relacionados as operações CRUD (\textit{\textbf{C}reate, \textbf{R}ead, \textbf{U}pdate, \textbf{D}elete}),
ou seja, uma base que representa um conjunto de operações que normalmente ocorrem nas estórias de usuário. Além disso,
implementou-se outra base de verbos que devem ser desconsiderados, formada por 27 verbos que não indicam
ação (verbos de ligação), verbos que não possuem um ator (verbos impessoais) e os verbos irregulares
``ter'' e ``vir'' e seus derivados. Ambas as bases, base de ações e de verbos desconsiderados, foram definidas
mediante a análise manual de estórias de usuário.

A base de ações contém algumas palavras que não pertencem as operações CRUD, mas aparecem comumente nas estórias de usuário,
por exemplo, as palavras \textbf{exibir} e \textbf{vizualizar}.
No Apêndice \ref{base-acoes} é apresentada a base de ações utilizada neste trabalho. Nessa base, a coluna sugestão
referencia o id (índice) da palavra que será utilizada como método. Assim, as palavras adicionar, informar e
incluir possuem como sugestão o id = 1 que referencia a palavra inserir. \cite{rafael2014pln} também utilizou uma base de ações, 
com 42 palavras, composta por uma compilação de substantivos e verbos que frequentemente ocorrem nas
descrições de casos de uso, também relacionadas as operações CRUD.

Para exemplificar a utilização da base de ações, no texto retirado de \cite{campos}, ``Desejo criar, editar, apagar e visualizar produtos'',
o padrão ``Verbo Infinitivo E (Vírgula OU Conjunção)'' é identificado em
``criar,'', ``editar,'' e ``apagar e''. As palavras criar, editar e apagar são consultadas na base de acões
e recebem como sugestões \textbf{cadastrar}, \textbf{editar} e \textbf{excluir}, respectivamente.
O outro padrão ``Verbo Infinitivo E Substantivo'' é identificado em
``visualizar produtos''. Assim, a palavra \textbf{visualizar} é identificada como método e \textbf{produtos} como classe.
Em seguida, esses métodos são adicionados à classe ``Produto'', caso não pertençam à base de verbos desconsiderados;
e essa classe será passada como parâmetro em todos os métodos, pois essas operações serão executadas sob uma instância de ``Produto''.
Adicionalmente, será criado um relacionamento de um para muitos
entre o ator e essa classe, porque o ator pode cadastrar, editar, excluir e visualizar um ou mais produtos. Com isso, nesse texto, será criada a classe
\textbf{Produto} com os métodos \textbf{cadastrar(Produto produto)}, \textbf{editar(Produto produto)},
\textbf{excluir(Produto produto)} e \textbf{visualizar(Produto produto)}.

A base de verbos desconsiderados é uma compilação de verbos no infinitivo que não indicam ação, sendo composta por verbos impessoais, verbos de ligação e
verbos irregulares (ter e vir e seus derivados). Essa base foi implementada devido
a constante identificação de falsos positivos\footnote{Padrões incorretamente identificados.} pelos padrões linguísticos.
Com isso, essa base é verificada em toda adição de método numa classe e caso um método identificado pertença a essa base, então ele
será desconsiderado. No Apêndice \ref{verbos-desconsiderados} é apresentada a base de verbos desconsiderados utilizada neste trabalho.

Para exemplificar o uso da base de verbos desconsiderados, no texto retirado de \cite{marcelo},
``Então deve ser retornado que o status de preenchimento do pedido é true'', a palavra ``ser'' é identificada como método
e consultada na base de acões, não recebendo, assim, nenhuma sujestão, pois não há ação correspondente a esse verbo.
Em seguida, pelo fato da palavra ``ser'' estar presente na base de verbos desconsiderados, essa palavra será desconsiderada e não será
adicionada a nenhuma classe.

Na identificação dos métodos, assim como nas classes, também utilizou-se o algoritmo de
\cite{orengo2001stemming} para extrair o radical da palavra, com o objetivo de evitar a
identificação de classes com o mesmo radical. Por exemplo, no texto retirado de \cite{marcelo},
``Desejo preencher um pedido'', as palavras \textbf{preencher} e \textbf{pedido} são identificadas como método e classe,
respectivamente, e terão seus radicais ``preench'' e ``pedid'' armazenados numa estrutura de dados.
Por outro lado, caso seja identificada, posteriormente, na mesma estória, outra classe com o radical já armazenado, essa última
classe será ignorada. No exemplo retirado do mesmo texto de \cite{marcelo},
``Então deve ser retornado que o status de preenchimento do pedido é true'', a palavra \textbf{preenchimento} é identificada como
classe e também possui o radical ``preench''. Assim, como esse radical já foi armazenado, essa classe será desconsiderada.

% Atributo

{\bf
\begin{itemize}
  \item Atributo
\end{itemize}}

Para identificar os atributos da classe utilizou-se somente os padrões linguísticos definidos na Tabela \ref{cap3:tabela1},
verificando-se, apenas, o tipo de dado do atributo, sendo estas opções: \textit{String}, \textit{Double}, \textit{Integer},
\textit{Boolean} ou uma classe e, caso o tipo de dado não seja identificado, esse será do tipo \textit{String}.
Por exemplo, no texto retirado de \cite{campos}, ``E eu preencho o preço do produto com 499.0'', a palavra \textbf{produto}
é identificada como classe e a palavra \textbf{preço} como atributo, do tipo \textit{Double}, dessa classe, pois os padrões:
``Substantivo E Preposição E Substantivo'' e ``Artigo E Substantivo E Preposição E Substantivo E Preposição E Numeral''
foram identificados.

Adicionalmente, caso seja identificado um atributo de mesmo nome que uma classe, então será criada uma associação simples
entre classes com multiplicidade de um para um. Por exemplo, o texto retirado de \cite{kleber},
``E inseri um CNPJ inválido'', o padrão ``Atributo E Substantivo E Adjetivo'' identifica a palavra \textbf{CNPJ} como classe, e,
devido a presença da palavra ``inválido'' que caracteriza a classe ``Cnpj'', será criado o atributo \textbf{descrição}, do tipo \textit{String}, nessa classe.
No exemplo retirado do mesmo texto de \cite{kleber}, ``Então será exibido uma tabela com uma única linha, contendo:
o nome, CNPJ e status do cliente'', a palavra \textbf{cliente} é identificada como classe e as palavras \textbf{nome}, \textbf{CNPJ} e
\textbf{status} como atributos dessa classe. Assim, será criado um relacionamento de um para um entre as classes
\textbf{Cnpj} e \textbf{Cliente}, sendo que essa última terá os atributos \textbf{\textit{String} nome}, \textbf{Cnpj cnpj} e
\textbf{\textit{String} status}.

% Relacionamento

{\bf
\begin{itemize}
  \item Relacionamento
\end{itemize}}

Os relacionamentos entre classes são identificados a partir dos padrões linguísticos descritos na Tabela \ref{cap3:tabela1}. Cabe destacar que
esses relacionamentos possuem, apenas, uma das seguintes multiplicidades: um para um (1..1)\footnote{(1..1) Um e somente um objeto da classe se relaciona com
os objetos de outra classe.} ou um para muitos (1..*)\footnote{(1..*) No mínimo um e no máximo muitos objetos envolvidos no relacionamento.}.
Além disso, caso as classes participantes do relacionamento ainda não existam, essas classes serão criadas antes do relacionamento.

Com o intuito de exemplificar a aplicação de um padrão de relacionamento, no texto retirado de \cite{marcelo}, ``Dado que o estoque tem 10 produtos'' é identificado um relacionamento com multiplicidade de um para muitos entre as
classes \textbf{Estoque} e \textbf{Produto}, com base no padrão ``Artigo E Substantivo E Preposição E Numeral E Substantivo''. Além disso, será criado o atributo
\textbf{quantidade}, do tipo \textit{Integer}, na classe Produto, em virtude da presença do numeral antes dessa classe.

Vale ressaltar que os padrões criados para relacionamentos não são capazes de identificar associações unária e ternária, agregação,
composição, especialização ou generalização, dependência e realização.

\section{Padrões para identificar os componentes dos diagramas de sequência}\label{cap3:diagramaSequencia}

Como o diagrama de sequência depende do diagrama de classes \citep{guedes2011uml}, na identificação dos componentes do diagrama de sequência foram utilizados
somente componentes do diagrama de classes
e estruturas definidas na estória de usuário, nenhum padrão linguístico foi implementado, conforme exibido na Tabela \ref{cap3:tabela3}.

% Padrões Linguísticos: diagramas de sequência

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Padrões utilizados nos diagramas de sequência}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
{\bf Tipo} 		& {\bf Padrão utilizado}           	\\ \hline
Ator       		& O Papel da estória de usuário 	\\ \hline
\textit{Lifeline}   	& Classe                             	\\ \hline
Mensagem: Ator $\rightarrow$ Objeto  & Método			\\ \hline
\end{tabular}
\label{cap3:tabela3}
\end{table}

Os atores\footnote{Entidade externa que interage com o sistema e que solicita serviço.}
não são realmente obrigatórios nesse diagrama, mas são utilizados com muita frequência e
facilitam a compreensão da interação com os eventos que ocorrem em um determinado processo \citep{guedes2011uml}.
No entanto, na abordagem proposta de geração do diagrama de sequência,
a presença do ator é fundamental para a existência desse diagrama, ou seja, só há diagrama de sequência caso haja um ator. Assim, é essencial
que a estrutura da estória de usuário esteja dentro do padrão BDD,
encorajado por Dan Nort, pois, nessa estrutura, o papel da estória de usuário é bem definido.

Para aumentar a precisão do processo de identificação do ator, utilizou-se uma base de sufixos que reconhece
funções ou papéis desempenhados por pessoas ou entidades com base na terminação do substantivo.
Essa base consiste de 30 sufixos e foi baseada na tese de \cite{mirian2007verificacao}. Além disso, essa base considera
as flexões de número e gênero. No Apêndice \ref{base-sufixo} é apresentada a base de sufixos utilizada neste trabalho.

Quando é encontrado um ator dentro do papel da estória de usuário, então é verificado se o sufixo desse ator pertence a base
de sufixos. Se pertencer, então o ator é armazenado e adicionado como classe no diagrama de classes.
Adicionalmente, caso o ator tenha nome composto, então é verificado se o sufixo do primeiro substantivo está contido na
base. Se estiver contido, o ator será armazenado com nome composto e escrito conforme
convenções de classes\footnote{\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/codeconventions-135099.html}}
e sob o padrão CamelCase\footnote{\url{http://c2.com/cgi/wiki?CamelCase}}.

Para exemplificar a identificação do ator, no texto retirado de \cite{bdd} e traduzido para o português, ``Como um cliente'' é identificado
como o papel da estória de usuário. A palavra \textbf{Cliente} é identificada como ator e também é adicionada como classe no diagrama de classes.

Na maioria das vezes, um \textit{lifeline}\footnote{Participante individual em uma interação.}
refere-se a uma instância de uma classe que participa de uma interação \citep{guedes2011uml}.
Assim, nessa aboragem, será criada uma \textit{lifeline} para cada classe identificada pelos padrões linguísticos do diagrama de classe.
Na prática, \textit{lifelines} são objetos que participam de uma interação durante determinado tempo \citep{fowler2004uml}.

Com o objetivo de exemplificar a geração das \textit{lifelines} no diagrama de sequência, no texto retirado de \cite{campos},
``E que eu esteja na lista de produtos'', a palavra \textbf{produtos} é identificada como classe e será passada para o diagrama
de sequência como \textit{lifeline}, utilizando uma estrutura de dados.

As mensagens\footnote{Demonstram a ocorrência de eventos.} normalmente forçam a chamada de um método em
algum dos objetos (\textit{lifelines}) envolvidos no processo \citep{fowler2004uml}.
As mensagens podem representar a comunicação entre dois atores, um ator e um objeto, dois objetos ou um objeto e um ator.
Neste trabalho, as mensagens representam a comunicação entre um ator e um objeto, onde o ator produz um evento
que dispara um método em um objeto.

No exemplo de \cite{campos} abordado na geração de métodos, ``Desejo criar, editar, apagar e visualizar produtos'', é identificado a classe \textbf{produtos}
com os métodos \textbf{criar}, \textbf{editar}, \textbf{apagar} e \textbf{visualizar}. A classe é passada para o diagrama de sequência
como \textit{lifeline}, juntamente com seus respectivos métodos. Assim, o ator (identificado na estória de usuário) envia
mensagens para o objeto \textbf{Produto}, onde cada mensagem irá acionar um método da \textit{lifeline} na mesma ordem que são exibidos no texto.

\section{Considerações Finais}\label{cap3:consideracoes}

Neste capítulo, abordou-se os padrões linguísticos para identificação dos componentes dos diagramas de classes
e de sequência. Esses padrões foram definidos a partir da análise bibliográfica de trabalhos relacionados 
e da análise manual de estórias de usuário de diferentes contextos de aplicações.

Os padrões linguísticos identificam os componentes dos diagramas e a utilização de bases de palavras adiciona informação
semântica dentro da análise morfossintática desses padrões. 
Além disso, utilizou-se algoritmos de \cite{orengo2001stemming}
para padronizar as classes conforme convenções de nomes do paradigma de orientação a objetos.

A geração do diagrama de sequência não depende dos padrões linguísticos, mas depende do diagrama de classes e do ator identificado na estória de usuário.
O processo de geração do código java difere do diagrama de sequência, apenas, em não depender do ator.

